\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 3, prefix, task = 1]{exercise}

\usepackage{tikz}

\setgroup{Informatik - Gruppe 02\\ Abgabe am 09.11.2017}

\settitle[Theoretische Informatik]{Übungsblatt 03}
\addstudent[664349]{Christoph Hoffmeyer}
\addstudent[663670]{Christoph Konietzko}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}


\lstset{language=java, morekeywords = {}, tabsize = 4}

%https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\begin{document}
	\task[Umwandlung eines NFA in einen DFA, 3 Punkte]
	\begin{itemize}
		\item Zeitaufwand:
		\begin{itemize}
			\item Christoph Hoffmeyer: 10 Min
			\item Christoph Konietzko: 10 Min
			\item Florian Nagel: 10 Min + 20-30 Min \TeX
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{tikzpicture}[->, auto, thick, node distance= 2.8cm]
		\node[initial, state] 							(q0) 	{$\lbrace q_0 \rbrace$};
		\node[state, right = of q0] 					(q1) 	{$\lbrace q_1 \rbrace$};
		\node[state, right = of q1, accepting] 			(q2) 	{$\lbrace q_2 \rbrace$};
		\node[state, below right of = q0]				(q0q1)	{$\lbrace q_0, q_1 \rbrace$};
		\node[state, below right of = q1, accepting]	(q1q2)	{$\lbrace q_1, q_2 \rbrace$};
		\node[state, below right of = q2, accepting]	(q0q2)	{$\lbrace q_0, q_2 \rbrace$};
		\node[state, below right of = q0q1, accepting]	(q0q1q2){$\lbrace q_0, q_1, q_2 \rbrace$};
		
		\path
			(q0) edge 								node {1} (q1)
				 edge 								node {0} (q0q1)
			
			(q1) edge[loop above, below] 			node {1} ()
				 edge[bend right, pos=0.75] 		node {0} (q2)
			
			(q2) edge[bend right, pos=0.75, above] 	node {0} (q0)
				 edge[bend right] 					node {1} (q1)
			
			(q0q1) edge 							node {1} (q1)
				   edge[below] 						node {0} (q0q1q2)
			
			(q1q2) edge 							node {0} (q0q2)
				   edge 							node {1} (q1)
			
			(q0q2) edge[bend left] 					node {0} (q0q1)
				   edge[above, pos=0.25] 			node {1} (q1)
			
			(q0q1q2) edge[loop below] 				node {0} ()
				 	 edge 							node {1} (q1)
			;
	\end{tikzpicture}
	
	\task[Umwandlung eines DFA in eine Grammatik, 3 Punkte]
	\begin{itemize}
		\item Zeitaufwand:
		\begin{itemize}
			\item Christoph Hoffmeyer: 5 Min
			\item Christoph Konietzko: 5 Min
			\item Florian Nagel: 5 Min + 5 Min \TeX
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{l|l}
	$q_0 \to 0q_0 \mid 1q_1$ 				& $S \to 0S \mid 1A$\\
	$q_1 \to 0q_1 \mid 1q_2 \mid 1$			& $A \to 0A \mid 1B \mid 1$\\
	$q_2 \to 0q_2 \mid 1q_2 \mid 0 \mid 1$	& $B \to 0B \mid 1B \mid 0 \mid 1$
	\end{tabular}
	\end{center}
	
	\task[Umwandlung einer Grammatik in einen $\lambda$-NFA, 3 Punkte]
	\begin{itemize}
		\item Zeitaufwand:
		\begin{itemize}
			\item Christoph Hoffmeyer: 15 Min
			\item Christoph Konietzko: 15 Min
			\item Florian Nagel: 15 Min + 15 Min \TeX
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{tikzpicture}[->, auto, thick]
		\node[initial, state] 				(S) 	{$S$};
		\node[state, right=of S] 			(X) 	{$X$};
		\node[state, right=of X]			(X0)	{$X_0$};
		\node[state, right=of X0]			(X1)	{$X_1$};
		\node[state, right=of X1] 			(Y) 	{$Y$};
		\node[state, accepting, right=of Y] (qF) 	{$q_F$};
		
		\path
			(S) edge node {$\lambda$} (X)
				edge[loop below] node {$a, b$} ()
			
			(X) edge[bend right, below] node {$\lambda$} (qF)
				edge node {$a$} (X0)
			
			(X0)edge node {$b$} (X1)
			
			(X1)edge node {$c$} (Y)
			
			(Y) edge[loop above] node {$a, b$} ()
				edge node {$c$} (qF)
		;
	\end{tikzpicture}
	
	\task[Abgeschlossenheit von REG, 11 Punkte]
	\begin{itemize}
		\item Zeitaufwand:
		\begin{itemize}
			\item Christoph Hoffmeyer: 4 Stunden
			\item Christoph Konietzko: 4 Stunden
			\item Florian Nagel: 3 Stunden + 15 Min \TeX
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}[1.]
		\item $$ \varphi_1(B) = \lbrace a, b, ab \rbrace $$
		\item $\varphi_1(L)$ enthält alle zweiten Hälften der Wörter gerader Länge in $L$
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		Wir wollen zeigen, dass $\varphi_1(L)$ für alle Sprachen $L \in \textsc{REG}$ regulär ist. Sei dazu $L \in \textsc{REG}$ beliebig. Da $L$ regulär ist, gibt es einen DFA $M$ mit $L(M) = L$. Wir konstruieren nun aus $M$ einen $\lambda$-NFA $M'$ mit $L(M') = \varphi_1(L)$. Dazu beschreiben wir die Arbeitsweise von $M'$ zunächst informell: die Zustandsmenge von $M'$ ist (konzeptionell) jene von $M$. Die Berechnung von $M'$ funktioniert (konzeptionell) wie folgt: anstelle eines Steins der zu Beginn der Berechnung auf $q_0$ gelegt wird, platzieren wir drei Steine (einen weißen, einen roten und einen blauen) auf die Zustände von $M$. Den blauen Stein legen wir auf $q_0$, den roten und weißen auf einen nichtdeterministisch geratenen Zustand $q_i$ (beide Steine auf denselben Zustand).
		Die Berechnung von $M'$ auf Eingabe $w \in \Sigma^\ast$ funktioniert nun (konzeptionell) wie folgt:
		
		% Beschreiben Sie hier, wie die drei Steine pro gelesenem Symbol verschoben werden (sie können auch auf einem Zustand liegen bleiben). Definieren Sie außerdem, wann M' ein Wort akzeptiert
		% Einzufügender Beweis
		
		\emph{Siehe Aufzeichnungen von Christoph}
		
		% fi
		
		Abschließend zeigen wir noch, wie ein tatsächlicher $\lambda$-NFA die oben beschriebene Arbeitsweise umsetzen kann, indem wir explizit seine Zustandsmenge und Übergangsrelation angeben:
		
		% Geben Sie eine konkrete Konstruktion von M' an, die sich an die Definition von der VL hält
		% Einzufügender Beweis
		
		...
		
		% fi
		
	\end{proof}
	
\end{document}